---
slug: 2023-02-26-ci-updated
title: Об обновлении конвейера проверки запросов на слияние и кириллице 
authors: [aladin]
tags: [ИУ5-22Б, ИУ5-23Б, ИУ5-25Б, РТ5-21Б]
---

Салют! За прошедшие выходные конвейер проверки запросов на слияние получил несколько важных улучшений. Также было принято решение рассказать о том, что делать при проблемах вывода кириллицы в консоль. Подробности далее.

<!--truncate-->

## Изменение конвейера приемки лабораторных работ

В настоящий момент конвейер имеет две стадии:

1. Анализ;
2. Тест.

Пример конвейера для лабораторной работы №3:

![Pipeline example](images/pipeline.png)

На этапе анализа имеются две проверки:

1. Проверка кодировок файлов исходного кода.
2. Проверка статическим анализатором [Cppcheck](https://cppcheck.sourceforge.io/).

### Проверка кодировок файлов исходного кода

В папке с выполненной лабораторной работой проверяются файлы:

1. Заголовочные файлы с расширением `.h`;
2. Исходный код с расширением `.cpp`;
3. CMake файлы `CMakeLists.txt`.

Перечисленные файлы должны иметь кодировку ASCII или UTF-8. Использование кодировки Windows-1251 и иных кодировок запрещено.

О том, как получить правильную кодировку файлов, читайте далее.

### Проверка статическим анализатором Cppcheck

Раньше проверку на ISO C++17 делал CMake на стадии "тест". Сейчас эту проверку осуществляет Cppcheck.

О том, как использовать статический анализатор Cppcheck локально, читайте далее.

### Разделение интеграционных тестов и кода

Ранее в ваши репозитории вместе с заготовками для решения лабораторных работ поставлялась директория `tests` со скриптами на Python. Данные скрипты осуществляли запуск ваших собранных приложений и контроль за временем исполнения программы (ваша программа не должна исполняться дольше заданного времени).

В настоящий момент данные скрипты были вынесены во внешний репозиторий. Данные проверки подключаются непосредственно исполнителем (GitLab Runner) при выполнении задачи конвейера на стадии тестирования.

## Использование Cppcheck на локальной машине

### Visual Studio

Если вы работаете в Visual Studio, то вы можете воспользоваться графическим интерфейсом Cppcheck. Для этого вам необходимо скачать и установить Cppcheck с [официальной страницы проекта](http://cppcheck.sourceforge.net/) и воспользоваться [руководством](https://cppcheck.sourceforge.io/manual.pdf).

### CLion

Если вы работаете в CLion, то вы можете подключить Cppcheck к IDE. О том, как это сделать, рассказано [здесь](https://cpp1.docs.iu5edu.ru/docs/labs/lab1/CLion/StaticCodeAnalysis/).

## О решении проблемы вывода кириллицы в консоль

### Visual Studio

Если вы работаете в Visual Studio и у вас возникает проблема с выводом кириллицы в консоль при установленной `setlocale(LC_ALL, "Russian");`, то видеоклипе по [ссылке](https://cpp1.docs.iu5edu.ru/docs/labs/lab2/AutomatedLabs/VSCMake) демонстрируется, что файлы исходного кода должны иметь кодировку UTF-8 со спецификацией.

Спецификация UTF-8 представляет собой последовательность байтов в начале текстового потока (`EF BB BF`), которая позволяет читателю (программа) более надежно идентифицировать как файл закодированный в UTF-8.

В соответствии со [стандартом Unicode](https://www.unicode.org/versions/Unicode5.0.0/ch02.pdf), BOM для файлов UTF-8 не рекомендуется:

Изменить кодировку можно в блокноте Windows или в [Notepad++](https://notepad-plus-plus.org/):

- В блокноте Windows вы изменяете кодировку через "сохранить как" и указываете ожидаемую кодировку "UTF-8 со спецификацией".
- В Notepad++ через панель инструментов в меню "Кодировки" выбираете действие "Кодировка в UTF-8 без BOM".

### CLion

Если вы работаете с CLion и для сборки используете компилятор Microsoft Visual C++ (MSVC), который устанавливается вместе с Visual Studio, то обратите внимание на действия, которые необходимо предпринять при работе с Visual Studio.
